【剛果案】中國在商業範疇背信棄義 破壞香港普通法制度 外國投資者失去充分保障

全國人大常委會昨日首度在本港終審法院主動要求釋法下，以全票通過有關外交豁免權的釋法草案。香港必須跟隨中國，對剛果民主共和國實行「絕對外交豁免權」，因此，該國欠美國一間公司8億元債務的案件，香港法院無權受理。有本港法律學者和立法會議員認為，日後商人跟有國家主權實體的背景公司做生意時，很可能會從此放棄在香港進行，「一定做少咗生意」。

不能向外國追債

中文大學法律學院副院長凌兵表示，今次本港法律跟從人大釋法後，以後商人不可能再在香港法院對外國國家或外國的政府追討欠債，「這對香港的營商環境會有一定影響」。

或改到倫敦簽約

涂謹申又認為，他日中國國企跟外國政府簽約時，亦很可能放棄香港，改為在可以追討外國國家或政府欠債的地方進行，例如倫敦，「因為到時倫敦先可頒令要求追債」。

該次人大常委會釋法源於剛果民主共和國向在香港上市的「紅籌」中國中鐵（00390），批出開礦權，換取中國中鐵在剛果投資約131億港元於基建設施，但其後美國紐約一間基金公司FG Hemisphere Associates LLC以債權人身分，在香港興訟，要求中國中鐵把其中約8億港元投資額，為剛果民主共和國抵債。

剛果民主共和國當時以「外交豁免權」，希望能阻止該美國基金公司向中國中鐵追債，但高院上訴庭依照普通法的「有限度豁免權」，裁定剛果民主共和國敗訴。剛果民主共和國不服判決，要求終審法院就外交豁免權提請人大釋法。

2011年6月，終審法院5名法官以3比2票數，裁定此案需尋求人大常委會，就《基本法》第13條和第19條釋法。同年8月，第11屆全國人大常委會第22次會議通過決議，港府須跟從中央對剛果民主共和國實施「外交豁免權」。

人大常委會法制工作委員會副主任李飛在解釋文件中指，中國奉行國家豁免原則，即中國法院不處理以外國為被告，或針對外國國家財產的案件，而國家豁免原則體現國家主權，屬外交行為，故據基本法第13及第19條，香港法院對外交無管轄權，故所有香港原有法例中，有關國家豁免的條文不得繼續適用。

梁家傑：在「一國兩制」中能保持香港一制的獨特性、價值和制度，對香港和國家都絶對有益、有利。現在我唯有講，雖然中共在民主和政治有關問題上背信棄義，要全面管治香港，但在其他事務，尤其在商業合約等範疇，外國投資者不用擔心得不到充分保障。

中國大陸從來都不講法治！

羸國又羸

涂謹申又狗嗡
以貨船為例
香港船依家係去新加坡做仲裁多過去倫敦
因為新加坡有亞洲第一的國際商業仲裁法庭同中心

司法真係仼支共講

美國幾時取消關係法